SFD Krisenprogramm Bildung (VPT1)

Das FZ-Modul "SFD - Krisenprogramm Bildung" stellt eine Fortsetzung des deutschen Engagements im jemenitischen Bildungssektor dar. Ziel ist die Aufrechterhaltung und Verbesserung des Zugangs und der Nutzung schulischer Grund- und Sekundarbildung und der Bildungsqualität insbesondere für Mädchen. Das Modul setzt an zentralen Hindernissen für den Zugang zu schulischer Grund- und Sekundarbildung an, insbesondere für Mädchen. Zum einen leistet es einen Beitrag zur Aufrechterhaltung und Verbesserung des Zugangs sowie des Lernumfelds durch die Verbesserung schulischer Infrastruktur sowie die Ausstattung mit Mobiliar und Lehr- und Lernmaterialien. Zum anderen ist es vorgesehen, im Rahmen von Fortbildungen von Lehrern und der Weiterbildung arbeitsloser Jugendlicher mit einem Mindestbildungsniveau und ihrem Einsatz als zusätzliche ehrenamtliche Lehrkräfte das Lernumfeld und die Unterrichtsqualität zu verbessern. Durch die bei gleicher Qualifikation und Eignung bevorzugte Auswahl von Frauen wird der Anteil weiblicher Lehrkräfte erhöht. Im Rahmen des Moduls werden außerdem Aufwandsentschädigungen für ehrenamtliche Lehrer sowie in ländlichen Gebieten Transportkosten für formale Lehrer finanziert. Zur Finanzierung des Moduls ist ein FZ-Beitrag i.H.v. EUR 19 Mio. vorgesehen. Auf den Eigenbeitrag soll aufgrund der Kriegssituation verzichtet werden.

Umwelt- und Sozialverträglichkeit

Es handelt sich um die zweite Phase des FZ-Moduls "SFD - Krisenprogramm Bildung", welches eine Fortsetzung des deutschen Engagements im jemenitischen Bildungssektor darstellt. Die zweite Phase wird aufgrund von zwischenzeitlichen Anpassungen der KfW-Standards bezüglich der Umwelt- und Sozialverträglichkeitsprüfung (USVP-Screening) in die USVP-Kategorie B eingestuft. Die typischen Risiken der geplanten Maßnahmen liegen in den Bereichen Arbeitssicherheit, Arbeitsbedingungen, öffentliche Sicherheit/Sicherheit von Anwohnern des Baustellenbetriebs und dem Management der Baustelle, insbesondere Transportmanagement, persönliche Schutzausrüstung und Arbeiten mit Absturzgefahr. Es ist lediglich von geringen und vorübergehenden Beeinträchtigungen auszugehen, die durch Gegenmaßnahmen nach dem Stand der Technik bzw. mit Standardlösungen gemindert werden sollen.

Land / Region / Institution Jemen Nummer 42312 Schwerpunkt Bildung Sektor 11220 - Grundschulbildung USV-Kategorie B Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 19 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner SOCIAL FUND FOR DEVELOPMENT Zuständige Abteilung Nahost
